﻿ Mỹ tham_vọng khai_thác không_gian
Mục_đích lớn hơn của kế_hoạch xây_dựng trạm trên Mặt_trăng để từ đó chinh_phục sao Hỏa chính là việc xây_dựng lại đội_ngũ kỹ_sư và nhà_khoa_học ở Mỹ . Năm 2004 , các đại_học ở Mỹ chỉ đào_tạo 30.000 kỹ_sư trong khi ở châu Âu đạt con_số gấp đôi và Trung_Quốc cùng Ấn Độ cho ra_lò đến nửa triệu kỹ_sư ở mỗi nước .
David_Akin , giám_đốc phòng_thí_nghiệm các hệ_thống không_gian thuộc ĐH Maryland , dẫn_chứng : “ Trong thập_niên 1960 có rất đông sinh_viên theo học toán , khoa_học và công_nghệ ở Mỹ . Nay thì người_ta chỉ đào_tạo luật_sư và doanh_nhân . Mà họ lại không phải là những người sẽ làm nảy_sinh nguồn thu_nhập quan_trọng cho xã_hội trong tương_lai ” .
Cũng có_lẽ vì quá_khứ hào_hùng đó mà các nhà_khoa_học không_gian Mỹ quyết lấy ý_tưởng từ chương_trình Apollo của thập_niên 1960 để phát_triển cho kế_hoạch quay trở_lại Mặt_trăng .
Việc quay trở_lại chinh_phục không_gian với quyết_tâm cao và nguồn tài_chính khổng_lồ còn thể_hiện một động_lực mang tính chính_trị - triết_lý của Mỹ .
Trong hội_nghị của Viện_Hàng không - không_gian Mỹ ( AIAA ) hồi cuối tháng tám vừa_qua , ông Michael_Griffin - nhà_điều_hành của NASA - tuyên_bố : “ Điều mà nước Mỹ muốn rút ra từ chương_trình khai_thác không_gian mới này là khả_năng truyền_bá những nguyên_tắc và giá_trị của triết_lý và văn_hóa phương Tây trong trào_lưu di_dân không_thể tránh khỏi của nhân_loại đến hành_tinh khác ” .
Theo ông Griffin , ý_định của người Mỹ là “ khai_thác các thế_giới khác để góp_phần tạo ra số_phận của hành_tinh chúng_ta trong những thế_kỷ tới ” khi mà những nguồn tài_nguyên trên địa_cầu có dấu_hiệu không phải là vô_tận .
NGUYỄN_QUÂN ( Theo AFP , Reuters )
